# Martha de los Ríos- Pionera del Folklore y Madre de una Leyenda Musical
En el vasto universo del folklore argentino, pocos nombres resuenan con tanta fuerza y autenticidad como el de Martha de los Ríos. Nacida en Rivadavia, en la confluencia de Catamarca, Tucumán y Santiago del Estero, Martha se crió en un ambiente donde la música y la cultura formaban la esencia de la vida cotidiana. Su traslado a Tucumán, conocido como el "Jardín de la República", marcó el comienzo de su viaje en el mundo del folklore. Allí, absorbió los ricos patrones culturales y estilos musicales que más tarde definirían su carrera. Su padre, Lisandro Gutiérrez, un arriero que viajaba entre Catamarca y Tucumán, y su madre, María Elvira Argañaraz, le inculcaron un profundo respeto por las tradiciones y una pasión por el arte.

Martha se destacó por su belleza norteña y su voz distintiva, elementos que la llevaron a la fama en los ciclos radiales y escenarios de Buenos Aires. Su talento no solo se limitó a la música; también fue una madre excepcional, fomentando desde temprana edad la vocación musical de su hijo, Waldo. Waldo de los Ríos, cuyo nombre completo era Marta Inés Gutiérrez de Vargas, siguió los pasos de su madre, pero con un estilo propio. Se formó académicamente en la música, combinando lo clásico con innovadoras sonoridades y técnicas. Esta mezcla única de lo tradicional y lo moderno no solo lo diferenció en la escena musical argentina, sino que también le ganó reconocimiento internacional, especialmente en Europa en la década de 1970.

Martha vivió para ver el ascenso y la evolución de Waldo, participando incluso como cantante en algunas de sus orquestaciones. El traslado de Waldo a España marcó un punto de inflexión en su carrera, donde sus arreglos musicales desafiantes y novedosos encontraron un nuevo público. Mientras tanto, Martha, alejada de los escenarios, encontró consuelo y alegría en los recuerdos de su propia carrera y en el éxito internacional de su hijo. En su hogar, rodeada de memorias y el canto de canarios, reflexionaba sobre su viaje desde los humildes comienzos en Tucumán hasta los escenarios de Buenos Aires, dejando un legado de música, cultura y pasión que resonaría a través de generaciones.

Esta historia de Martha y Waldo es un testimonio del poder de la música para conectar generaciones y culturas, y de cómo el talento y la dedicación pueden elevar a los artistas a alturas inimaginables, dejando una huella indeleble en la historia cultural. (https://lutheriasguera.com/martha-de-los-rios-belleza-talento-y-un-hijo-llamado-waldo/)
